\documentclass[fontsize=12pt]{scrartcl}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{xcolor}
\lstset{literate=
	{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
	{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
	{à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
	{À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
	{ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
	{Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
	{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
	{œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
	{ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
	{ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
	{€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
	{»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}

\lstdefinestyle{customc}{
	belowcaptionskip=1\baselineskip,
	breaklines=true,
	frame=L,
	xleftmargin=\parindent,
	language=C++,
	showstringspaces=false,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
	commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
	identifierstyle=\color{blue},
	stringstyle=\color{orange},
	numbers=left,                    
	numbersep=8pt,                   
	numberstyle=\tiny\color{lightgray},
}

\lstset{style=customc}

\date{}
\title{Abgabe 1}
\author{Samuel Mahler, Mat.-Nr: 377993\thanks{samuel.mahler@rwth-aachen.de}
		\and Lennart Wilde, Mat.-Nr: 381588\thanks{lennart.wilde@rwth-aachen.de}}

\begin{document}
	\delimitershortfall=-1pt
	\maketitle
	\tableofcontents
	
	\section{Theorie}
	Es wird sowohl für die obere als auch die untere Grenze folgender Algorithmus ausgeführt:\\
	
	Auf dem Array wird eine Binärsuche ausgeführt. Dazu werden die gesuchten Zahlen mit einer Zahl in der Mitte des betrachteten Intervalls verglichen. Das Intervall wird daraufhin auf die neue Zahl agepasst, wobei auf die Möglichkeiten 
	\begin{description}
		\item - die Zahl befindet sich außerhalb des Arrays \textit{siehe Implementation}
		\item - die Zahl befindet sich zwischen zwei Einträgen
		\item - die Zahl kommt mehrfach vor
	\end{description}
	und die "Richtung" der Suche (nach größtem oder kleinstem Element) geachtet werden muss.
	
	Da mit einer Verdopplung der initialen Zahl der Elemente im Array nur ein zusätzlicher Durchlauf mit konstanter Zeit hinzukommt, ist die Laufzeit dieses Suchalgorithmus $\mathcal{O}(log(n))$.
	
	\section{Implementation}
	Die erstellte Implementation verwendet generische Datentypen (Templates), um auch andere Datentypen (z.B. floats, doubles, etc. oder sogar individuelle Typen wie arbitrary-precision - Datentypen, GNU quadmath oder boost - Datentypen) unterstützen zu können.
	
	\subsection{Algorithmus}

	\subsubsection{Array generieren}
	Das Array wird generiert, indem eine zufällige Zahl auf eine Laufvariable addiert und deren Wert in das aktuelle Element des Arrays geschrieben wird. Laut Aufgabenstellung sollten auch Elemente doppelt vorkommen dürfen, daher wurde bewusst auf eine Korrektur der Zufallsvariable verzichtet. Hierbei wird dem Nutzer auch überlassen, ob die Liste mit einem zufälligen Seed initialisiert werden soll, oder ob - um vollständige Reproduzierbarkeit von Ergebnissen zu erhalten - darauf verzichtet werden soll.\\
	
	\lstinputlisting[caption=Initialisieren des Arrays, firstline=32, lastline=52 ]{main.cpp}
	
	\subsubsection{Zahlen finden}
	
	Da die Suche nach dem kleinsten Element sich von der Suche nach dem größten Element in einigen Punkten unterscheidet, werden beide Algorithmen in jeweils eigenen Funktionen implementiert.\\

	\lstinputlisting[caption=Suche nach dem kleinsten Element, firstline=57, lastline=75]{main.cpp}
	
	\lstinputlisting[caption=Suche nach dem größten Element, firstline=80, lastline=98]{main.cpp}
	
	Hier kann man sehen, wie das Problem der Zahlen außerhalb des Arrays gelöst wird: Es werden zwei virtuelle Elemente mit Werten \lstinline[style=]|+inf| und \lstinline[style=]|-inf| auf den Indizes \lstinline|-1| und \lstinline|array_size| angenommen. So kann später der Abstand der beiden Zahlen mit sehr geringem Aufwand errechnet werden.\\
	\par
	Die Berechnung der Anzahl der Elemente, die sich im Intervall befinden, ist jetzt sehr einfach zu bewerkstelligen:
	
	\lstinputlisting[caption=Berechnung der Elementanzahl, firstline=137, lastline=140]{main.cpp}
	
	\subsection{Timing}
	
	Das Timen des Algorithmus wurde mithilfe der Chrono-Bibliothek (C++11 und höher) vorgenommen. Da der Algorithmus extrem schnell ist, muss die Systemuhr verwendet werden und die Ausgabe in Mikrosekunden erfolgen.
	
	\lstinputlisting[caption=Aufnahme 1, firstline=133, lastline=134]{main.cpp}
	
	\lstinputlisting[caption=Aufnahme 2 und Berechnung, firstline=143, lastline=146]{main.cpp}
	
	Durch die extreme Effizienz des Algorithmus ist eine sinnvolle Zeitmessung nicht wirklich möglich, da das CPU-Caching auf modernen Computern die Messung für kleine N aufgrund der Optimierung der Zugriffszeiten verkürzt. In dieser Implementation wurde der Versuch unternommen, so viele Zeitintensive Schritte des Algorithmus zu entfernen wie möglich, so wurde z.B. die Erstellung des Arrays nicht eingerechnet. Leider ist die Verwendung eines Einzelnen Arrays in mehreren Durchläufen nicht sinnvoll, da auch hier die häufig genutzten Elemente im Prozessorcache landen würden. 
	Typische Werte für N Elemente mit $l=\frac{1}{2}N$ und $r=\frac{5}{2}N$ (\lstinline|array[N-1]| hat typischerweise Werte um $5N$), die Messung wurde jeweils 100 Mal direkt hintereinander, aber auf verschiedenen Arrays, durchgeführt:\\
	
	\begin{tabular}{ll}
		N & t in Nanosek.\\
		10 & 533\\
		100 & 721\\
		1000 & 819\\
		1000000 & 938\\
		10000000 & 3287\\
	\end{tabular}\\

	Es lässt sich erkennen, dass die Speicherzugriffe besonders für hohe N irregulär und unoptimierbar sind, während bei kleinen N Effekte wie Caching und Sprungvorhersage die Ausführungszeit so weit reduzieren, dass ein Vergleich nicht sinvoll erscheint.
	
	\subsection{Vollständige Implementation}
	\lstinputlisting[caption=Vollständiges C++ - Dokument]{main.cpp}
\end{document}